邀請支聯會辦講座學校大減

邀請支聯會辦講座學校大減

何俊仁

八九民運期間成立的支聯會，一直以維園燭光能薪火相傳為重任，但30年下來卻是火苗闌珊。支聯會主席何俊仁指每年會發資料給學校，表示可提供到校講座、展覽和工作坊，向學生講解六四，但近年受邀數字明顯減少，「我諗學校有壓力」。教協理事及中學中史科教師陳仁啟指，即使初中中史教科書提及六四， 但課程內容甚多，未必會教完，要靠教師自發。

相關新聞：教師寫書記下歷史「怕而不做就是怯懦」

本地教育不重視公民參與

教協教育研究部主任張銳輝教通識逾20年，形容「大環境不理想」，視乎學校包容程度，教師教六四易受壓，學生接觸資訊更依靠網絡。調查結果顯示，國際學校學生知道六四比例雖較少，但正確認識較深，多於人文課、歷史課接觸有關歷史。李寶椿聯合世界書院歷史科教師Paul Hart指，人文課內容多以世界史及政治為主，範圍廣泛，受教師教育背景、國籍影響；他解釋IB歷史考試中國近代史範圍包括六四，但因出題率過低，校內不教六四，但教導與否多視乎師生意願。

對比本地學校，更多國際學校學生知道維園燭光集會存在，張銳輝非常失望：「呢個係警號，社會環境、教育制度令土生土長學生，不為意公民參與，不重視（有關）活動，因不在生活範圍之內。」

對61人中僅一人曾參與集會，何俊仁認為中學生功課繁重，需靠成年人帶同參與，「咁細個唔會有咁大動力，或唔識得嚟」，知道六四已屬難得。陳仁啟指近年一再有年輕人因參與政治運動而被追究入獄，令家長對政治集會卻步；若教師要出家長信帶學生到六四集會，便有可能遭家長投訴，或被親共傳媒報道而造成不必要壓力。

有學生避忌六四，張銳輝直指可悲：「社會現實打壓緊年輕人表達意見。」陳仁啟更指學生怕參加六四集會「被點相、俾人拉」，他相信「佢哋明顯有呢啲恐懼，明顯呢兩年特別多」。

■記者鄭祉愉、趙曉彤

上一則
上一則
教師寫書記下歷史「怕而不做就是怯懦」

下一則
下一則
六四30年：他們曾說過……

教師寫書記下歷史「怕而不做就是怯懦」
他們曾說過……
本地生誤當六四是列強侵華對中共屠城認知較國際校學生少